# Выполненые дополнительные задания:
1. организовать тестирование написанного кода
5. сделать так, чтобы по адресу /docs/ открывалась страница со Swagger UI и в нём отображалось описание разработанного API. Пример: https://petstore.swagger.io
6. реализовать администраторский Web UI для управления рассылками и получения статистики по отправленным сообщениям
7. удаленный сервис может быть недоступен, долго отвечать на запросы или выдавать некорректные ответы. Необходимо организовать обработку ошибок и откладывание запросов при неуспехе для последующей повторной отправки. Задержки в работе внешнего сервиса никак не должны оказывать влияние на работу сервиса рассылок.



# Документация по установки и запуску

клонируем проект:

    git clone https://gitlab.com/Gugry/sender.git

создаем виртуальное окружение, и устанавливаем зависимости:

    python3 -m venv project_env
    source project_env/bin/activate
    pip install -r sender/requiments.txt 


Применяем миграции и запускаем сервер с проектом:
    
    cd sender
    python manage.py migrate
    python manage.py runserver

Для работы Celery нам также понадобится брокер сообщений RabbitMQ. Установим его:
    
    sudo apt-get install rabbitmq-server

Бодее подробно [здесь](https://docs.celeryq.dev/en/stable/getting-started/first-steps-with-celery.html#rabbitmq)
    
В отдельном терминале запускаем открываем корень проекта и запускаем Celery:
    
    source project_env/bin/activate
    cd sender
    celery -A sender worker -l INFO

 


# Документация по работе с API:
Для работы с сервисом можно использовать Web UI.
Документация в формате OpenAPI находится [здесь](https://gitlab.com/Gugry/sender/-/blob/main/openapi-schema.yml/)
, а также в самом проекте, на странице со Swagger UI по адресу /docs/

Сервис для создания и управления рассылками.
После создания новой рассылки и наступлении времени начала, выбираюся все клиенты, которые подходят под значения фильтра, указанного в этой рассылке и запускается отправка для всех этих клиентов.  
Если по каким-либо причинам сообщения не будут разосланы до наступления времени окончания рассылки, после этого времени никакие сообщения рассылаться не будут. 
По ходу отправки сообщений собирается статистика по каждому сообщению для последующего формирования отчётов.



## Клиент

Запрос: get /client/
Описание: возвращает список клиентов
Ответ: 200: список клиентов
       400: Ошибка в запросе

Запрос: post: /client/
Параметры:
    phone_num(required) (номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
    time_zone(required) - часовой пояс
    tag(required) - тег (произвольная метка)
    mobile_operator_code(required) - код мобильного оператора
Описание: добавляет клиента
Ответ: 200: Успешное выполнение
       400: Ошибка в запросе

Запрос: get /client/{id}/
Описание: возвращает информацию по конкретному клиенту
Параметры:
    id - id клиента

Запрос: put /client/{id}/
Описание: меняет значение всех параметров клиента
Параметры:
    phone_num(required) (номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
    time_zone(required) - часовой пояс
    tag(required) - тег (произвольная метка)
    mobile_operator_code(required) - код мобильного оператора
Ответ: 200: Успешное выполнение
       400: Ошибка в запросе


Запрос: patch /client/{id}/
Описание: меняет значение указанных параметров клиента
Параметры:
    phone_num (номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
    time_zone - часовой пояс
    tag - тег (произвольная метка)
    mobile_operator_code - код мобильного оператора
Ответ: 200: Успешное выполнение
       400: Ошибка в запросе


## Рассылки

Запрос: get /mailing/
Описание: возвращает список рассылок
Ответ: 200: Список рассылок
       400: Ошибка в запросе

Запрос: post /mailing/
Описание: добавляет новую рассылку
Параметры:
message_text(required) - текст сообщения для доставки клиенту
filter_tag(required) - код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
filter_mobile_operator_code(required) - тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
date_start(required) - дата и время запуска рассылки
date_end(required) - дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения не были разосланы до этого времени -
           после никакие сообщения клиентам не отправляются
Ответ: 200: Список рассылок
       400: Ошибка в запросе


Запрос: get: /mailing/{id}/
Описание: возвращает информацию по конкретной рассылке
Ответ: 200: Информация по запрошенной рассылке
       400: Ошибка в запросе

Параметры:
message_text(required) - текст сообщения для доставки клиенту
filter_tag(required) - код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
filter_mobile_operator_code(required) - тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
date_start(required) - дата и время запуска рассылки
date_end(required) - дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения не были разосланы до этого времени -
           после никакие сообщения клиентам не отправляются
Запрос: put /mailing/{id}/
Описание: меняет значение всех параметров рассылки
Ответ: 200: Успешное выполнение
       400: Ошибка в запросе


Запрос: patch /mailing/{id}/
Параметры:
    message_text - текст сообщения для доставки клиенту
    filter_tag - код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
    filter_mobile_operator_code - тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
    date_start - дата и время запуска рассылки
    date_end - дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения не были разосланы до этого времени -
           после никакие сообщения клиентам не отправляются
Описание: меняет значение заданных параметров рассылки
Ответ: 200: Успешное выполнение
       400: Ошибка в запросе


## Статистика 

Запрос: get /statistics/
Описание: получения общей статистики по созданным рассылкам и количеству отправленных сообщений по ним
          с группировкой по статусам
Ответ: 200: Список созданных рассылок с количеством сообщений в каждой из них
       400: Ошибка в запросе

Запрос: get /statistics/{id}/details
Описание: получения детальной статистики отправленных сообщений по конкретной рассылке
Ответ: 200: Список сообщений по данной рассылке
       400: Ошибка в запросе


